\section{Integration von Erklärungen anhand des Modells}

Um eine praxisnahe Möglichkeit zu schaffen, wurde für die Anwendung des Leitfadens eine Kooperation mit der Firma Graphmasters GmbH eingegangen. Graphmasters ist ein in Hannover ansässiges Software-Unternehmen, welches vorwiegend Navigationssoftware entwickelt sowie Vekehrslenkungsmöglichkeiten und Tourenplanung für verschiedene Stakeholder (z.~B. Logistikunternehmen und Verkehrsmanagementzentralen) anbietet. 

Kernprodukt des Unternehmens ist eine Routing-Engine für den Straßenverkehr, welche auf Schwarmintelligenz basiert und damit alle Nutzer des Systems durch eine Cloud vernetzt. Der Algorithmus ermöglicht es, jedem Fahrzeug eine individuelle Route zuzuordnen und gibt damit jedem Teilnehmer im Schwarm die bestmögliche Route zu seinem Ziel. Diese Art von Routingalgorithmen wird \glqq Kollaboratives Routing\grqq{} genannt. Aufgrund eines Reservierungssystems erhalten Fahrzeuge mit gleichen oder ähnlichen Zielen verschiedenen Routen. Dies führt dazu, dass die vorhandene Infrastruktur besser genutzt wird.

Der große Unterschied zu herkömmlichen Navigationssystemen (\glqq Egoistisches Routing\grqq{}) ist, dass der von Graphmasters entwickelte Algorithmus das Entstehen von Staus durch die Verteilung der Autos auf verschiedene Strecken im Vorhinein verhindert. Bekannte Navigationslösungen reagieren nur auf eine bereits vorhandene Überfüllung von Straßen. Bei Erkennung dieser würden jedoch alle Fahrzeuge mit dem Navigationssystem auf die selbe Alternativroute gelenkt und der Stau so nur verschoben. Die NUNAV genannte Technologie schafft es folglich durch Verteilungen, die Fahrzeit für alle Fahrzeuge zu verringern.

\input{contents/06_model_evaluation/01_integration/01_nunav}

\input{contents/06_model_evaluation/01_integration/02_explaination_demand}

\input{contents/06_model_evaluation/01_integration/03_personas}

\input{contents/06_model_evaluation/01_integration/04_explanation_requirements}

\input{contents/06_model_evaluation/01_integration/10_explanation_design}

\input{contents/06_model_evaluation/01_integration/20_conduction}