\subsection{Design der Erklärungen}
\label{sec:explanation_design}

Das Gestalten der Erklärungen ist mit mehreren Design-Mockups umgesetzt worden. Grundsätzlich ist für die funktionalen Anforderungen 1-4 jeweils ein Erklärungstyp entstanden. Wie aus Protokoll des durchgeführten Workshops zu entnehmen ist, wurden bereits in diesem einige Ideen für Erklärungen auf Basis der Vorschläge zur Umsetzung von Erklärungen aus dem Modell für Erklärungen entwickelt (\textit{Characteristics}).

Außerdem wurden bei der Umsetzung die Zusammenhänge zwischen den Eigenschaften von Erklärungen auf Qualitätsaspekte sowie die Heuristiken für das Design von Erklärungen beachtet. Insbesondere wurde darauf geachtet, dass die Erklärungen dezent sind, sodass sie möglichst keinen negativen Einfluss auf die \textit{Usability} haben. Längere Erklärungen werden nur optional eingesetzt. Auch wurde, wie im Leitfaden vorgeschlagen versucht, für eine Information möglichst kombinierte Stile zu nutzen, sodass die \textit{End User} diese auf mehrere Weisen erfassen können.

Da eine weitere Empfehlung des Leitfadens die \textit{Context Sensitivity} von Erklärungen betrifft, wird im Folgenden der \textit{Context} von \textit{NUNAV Navigation} beschrieben.
% Die \textit{End User} wurden bereits zuvor beschrieben (siehe \autoref{sec:06_model_evaluation:personas}). 
Grundsätzlich kann im Fall von Navigationsanwendungen zwischen zwei verschiedenen Situationen unterschieden werden. Die erste ist die Nutzung der Anwendung außerhalb der aktiven Navigation. Dies beinhaltet das Auswählen des Ziels, eine Routenübersicht, sowie die Möglichkeit des Startens der Navigation. Hier haben die \textit{End User} keinen Zeitdruck und können sich auf die Interaktion mit der Applikation konzentrieren. Trotz dessen wurden die Erklärungen so entwickelt, dass diese von den \textit{End Usern} wie von \citeauthor{chazette_end-users_nodate} sowie \citeauthor{wang_integration_2020} vorgeschlagen, optional angefordert werden müssen \cite{chazette_end-users_nodate,wang_integration_2020}. Folglich wurden für die Anforderungen FR1 und FR2 in diesem \textit{Context} umgesetzt. Grund dafür ist, dass die Informationsmenge zur Erklärung des Routingalgorithmus und der dazugehörigen Daten so groß ist, dass eine Integration in der zweiten möglichen Situation nicht ohne Beeinflussung der Nutzerperformanz möglich ist.

Die zweite Situation ist die aktive Navigation. Während dieser sollten die \textit{End User} so wenig wie möglich abgelenkt werden, da sie der vollen Konzentration auf die Straße bedürfen. Daher sind alle Erklärungen, die während der Navigation den \textit{End Usern} zur Verfügung gestellt werden entgegen der Empfehlung für Interaktionen mit Erklärungen ohne eine Manipulationsmöglichkeit durch die \textit{End User} gestaltet. Da die Anforderungen FR3 und FR4 von einer aktiven Navigation abhängig sind, wurden diese im zweiten \textit{Context} integriert.

Die vier entwickelten Erklärungstypen werden im Folgenden im Detail vorgestellt.

% Grafiken von eingehendem Datenstrom und ausgehenden Datenstrom.
% explain \textit{Affordance}

\input{contents/06_model_evaluation/01_integration/11_collaborative_routing}

\input{contents/06_model_evaluation/01_integration/12_routing_explanation}

\input{contents/06_model_evaluation/01_integration/13_traffic_volume}

\input{contents/06_model_evaluation/01_integration/14_position_accuracy}