\subsection{Umsetzung}

Alle zuvor erläuterten und im Rahmen der vorliegenden Arbeit entwickelten Erklärungen wurden entweder im \textit{BFF} oder innerhalb der \textit{NUNAV Navigation} Android App umgesetzt. Die Integration ist nur auf Android erfolgt, da die Anzahl der Nutzer auf Android etwa 92\% ausmacht und die Integration in die iOS-App den Aufwand auf Frontend-Seite verdoppelt hätte. Außerdem sind die Apps insgesamt auf verschiedenen Design-Ständen und können daher in einer Evaluation nicht direkt verglichen werden. Die Erklärungen wurden innerhalb des im Mobile-Team bei \textit{Graphmasters} üblichen Entwicklungsprozesses in die App integriert. Grundsätzlich basiert dieser auf Scrum mit einwöchigen Sprints und \textit{Github-Issues} als Tool zum Tracken von Aufgaben. Für jede abgeschlossene \textit{Issue} erfolgt darüber hinaus ein Review durch ein anderes Team-Mitglied.

Die beschriebenen Erklärungen sind in allen Live-Versionen der Apps potenziell verfügbar. Allerdings wurde in dieser Arbeit ein \textit{Feature-Flag}-System entwickelt, mithilfe dessen es möglich ist über den \textit{BFF} einzelne Features für bestimmte \textit{End User} zu aktivieren oder deaktivieren. Daher sehen nicht alle \textit{End User} die Erklärungen.

Für die Integration der Erklärungen wurden Code-Änderungen am \textit{BFF}, dem \textit{Shared Code} der Mobilplatformen, sowie am nativen Code der Android-App im Rahmen dieser Arbeit vorgenommen. Der Großteil des Codes ist in den Zusatzmaterialien dieser Arbeit einsehbar. Wie zuvor erwähnt wurden zum Teil von anderen Teams bei \textit{Graphmasters} zuätzliche Daten für die Erklärungen zur Verfügung gestellt. Diese Änderungen sind in dieser Arbeit nicht enthalten.

\newpage