\subsection{Zusammenfassung der Evaluation}

Mit einer \textit{Case Study} innerhalb der Produktivversion von \textit{NUNAV Navigation} wurden zunächst die Qualitätsanforderungen von \textit{Graphmasters} an die Einflüsse der integrierten Erklärungen untersucht. Dies hat ergeben, dass die Erklärung zum kollaborativen Routing sowie zum zu den Einflüssen auf den Routingalgorithmus keinen signifikanten Effekt auf die Metriken für die aufgestellten Anforderungen (siehe \autoref{sec:explanation_requirements}) haben.

Als positives Ergebnis der \textit{Case Study} kann hervorgehoben werden, dass die Erklärungen zum aktuellen Verkehrsgeschehen und zu Positionsungenauigkeiten während der Navigation einen positiven Einfluss auf die \textit{Route Satisfaction} der \textit{End User} haben. Außerdem konnte gezeigt werden, dass \textit{End User}, die diesen Erklärungstyp erhalten im Vergleich zu jenen, die keine oder nur die statischen Erklärungen erhalten haben \textit{NUNAV Navigation} im Durchschnitt pro Woche häufiger zur Navigation verwenden.

Außerdem zeigt die Analyse der \textit{Case Study}, dass das Geben aller Erklärungstypen ein signifikant positiven Effekt auf die \textit{Route Acceptance} hat, allerdings im Vergleich zum Geben nur der \textit{Context}-Abhängigen Erklärungen ein signifikant negativer Einfluss auf die \text{Route Satisfaction} messbar ist.

Aufgrund der mangelnden Ergebnisse zu den Eigenschaften der entwickelten Erklärungen wurde im Anschluss eine Quasi-Experiment durchgeführt, welches zusammen mit weiteren Metadaten aus der \textit{Case Study} für die beiden statischen Erklärungen potentielle Verbesserungen herausgestellt hat.

Dies ist auch ein möglicher Einflussfaktor, dass durch die statischen Erklärungen alleine keine signifikanten Ergebnisse in der durchgeführten \textit{Case Study} für die gemessen Qualitätsaspekte festgestellt werden konnten.

Für die \textit{Context}-Abhängigen Erklärungen konnten keine konkreten Vorschläge oder Ergebnisse aus dem Quasi-Experiment gefolgert werden. Dies hat allerdings die Qualität der Erklärungen, welche aus der \textit{Case Study} gefolgert wurde bestätigt.

Als Konsequenz sollten die in \autoref{sec:demand_qualitative_evaluation} erfolgten Vorschläge der Teilnehmer des \textit{Quasi-Experiments} in eine zweite Iteration der Erklärungen integriert werden. Eine weitere Evaluation kann im Anschluss feststellen, ob die Hypothese, dass die vorgeschlagenen Verbesserungen zu den in den Anforderungen geforderten messbaren Erfolgen führt, angenommen werden kann.

