\section{Planung}

Als Methode für die Literaturrecherche ist die Suchstring-Methode zur Anwendung gekommen. Dabei werden am Anfang die Datenbanken und Suchbegriffe definiert, um eine initiale Menge an Suchergebnissen zu erhalten.

Als Datenbanken wurden für die Suche \textit{ACM Digital Libraray}\footnote{https://dl.acm.org}, \textit{IEEE Xplore}\footnote{https://ieeexplore.ieee.org}, \textit{Science Direct}\footnote{https://www.sciencedirect.com} sowie \textit{Springer Link}\footnote{https://link.springer.com} verwendet. Die genannten Datenbanken wurden gewählt, da sie bereits für Literaturrecherchen im Bereich von Erklärbarkeit eingesetzt wurden \cite{nunes_systematic_2017, carvalho2017quality}. Bei der Suche in \textit{Science Direct} und \textit{Springer Link} wurden die Ergebnisse auf den Bereich \textit{Computer Science} beschränkt. Weitere Filtereinstellungen für jede Datenbank sind in \autoref{tab:appendix_search_filter} zu finden.

Als Zeitraum für die Veröffentlichungen wurde das Jahr 2015 bis zur Durchführung der Suche (08.06.21) gewählt. 2015 wurde dabei als Startjahr gewählt, da zu diesem Zeitpunkt die Zahl der Veröffentlichungen zum Thema Erklärbarkeit mit Fokus auf die Wahrnehmung von Nutzern deutlich ansteigt. Eine zusätzliche Betrachtung der ersten Phase von Veröffentlichungen zu Erklärbarkeit mit Blick auf Psychologie um 1990 würde den Rahmen dieser Arbeit überschreiten.

\subsection{Definition der Suchbegriffe}

Bei der Definition der Suchbegriffe wurden zunächst Schlüsselbegriffe definiert. Dabei wurden drei Blöcke von Begriffen identifiziert. Zur Themenabgrenzung muss jedes Suchergebnis ein Synonym für \glqq Erklärung\grqq{} oder \glqq Erklärbarkeit\grqq{} aufweisen. Da die vorliegende Arbeit unter anderem Einflüsse und Evaluationen untersucht, besteht der zweite Begriffsblock aus solchen der Wortfamilie \glqq Evaluation\grqq{}. Aus der Betrachtung von externer Qualität wurden als letzter Block Begriffe, welche mit dem Gebiet der Mensch-Maschine Kommunikation in Verbindung stehen, gewählt. Eine vollständige Übersicht der Synonyme ist in \autoref{tab:search_terms} zu sehen.

\begin{table}[htb!]
    \begin{tabular}{p{.24\textwidth}p{.24\textwidth}p{.43\textwidth}}
        \hline
        Erklärbarkeit  & Evaluation & Mensch-Maschine Kommunikation             \\
        \toprule
        explainability          & evaluation    & HCI                           \\
        explanation             & assessment    & human-computer interaction    \\
        explanations            & analysis      & human-computer interfaces     \\
        explainable             & impact        & interaction                   \\
                                &               & user interface                \\
                                &               & usability                     \\              
        \toprule
    \end{tabular}
\caption{Schlüsselbegriffe für die Konstruktion des Suchstrings}
\label{tab:search_terms}
\end{table}

Der finale Suchstring ist so aufgebaut, dass zusätzlich zur ersten Bedingung entweder ein Begriff aus dem zweiten oder dritten Block von Begriffen auf ein Suchergebnis zutreffen muss:

\bigskip

\noindent\textbf{((explainability OR explanation OR explanations OR explainable) AND (evaluation OR assessment OR analysis OR impact OR HCI OR \glqq human-computer interaction\grqq{} OR \glqq human-computer interfaces \grqq{} OR interaction OR \glqq user interface\grqq{} OR usability))}

\bigskip

Zur Kontrolle, ob die Suche relevante Ergebnisse liefert wurden vier bekannte Arbeiten verwendet, von denen bekannt war, dass diese Antworten auf die Forschungsfragen enthalten: \citeauthor{chazette_end-users_nodate} \cite{chazette_end-users_nodate}, \citeauthor{chazette2020explainability} \cite{chazette2020explainability}, \citeauthor{kohl_explainability_2019} \cite{kohl_explainability_2019}, \citeauthor{sokol_explainability_2020} \cite{sokol_explainability_2020}.

\subsection{Auswahlkriterien für Primärliteratur}

Um Suchergebnisse auf die für das Ziel der dieser Arbeit zu verwendenden Ergebnisse zu begrenzen wurden Bedingungen für das Selektieren (\textit{Inclusion Criteria: IC}) und Ausschließen (\textit{Exculsion Criteria: EC}) gewählt:

\subsubsection{Bedingungen}

\begin{enumerate}
    \item[IC1] Die Arbeit muss \textit{peer reviewed} sein.
    \item[IC2] Die Arbeit muss in Englisch oder Deutsch verfasst sein.
    \item[IC3] Die Arbeit muss entweder die Evaluation einer bestimmten Erklärung oder einen Überblick über verschiedene Evaluationsmöglichkeiten enthalten.
    \item[IC4] Die Arbeit muss End-Nutzer von erklärbaren Systemen als Stakeholder von Erklärungen in Betracht ziehen.
\end{enumerate}

\subsubsection{Ausschlüsse}

\begin{enumerate}
    \item[EC1] Die Arbeit darf sich nicht ausschließlich darauf fokussieren, wie Erklärungen automatisch generiert werden können (Algorithmus-Evaluation).
    \item[EC2] Die Arbeit darf sich nicht ausschließlich auf das Verstehen von zugrundeliegenden Algorithmen beschränken (ML-\textit{Interpretability}).
\end{enumerate}
